Les employés de la comptabilité regroupent des employés qualifiés qui vérifient, enregistrent et imputent les données commerciales, financières ou industrielles sur différents supports. Cette profession compte aussi des employés peu qualifiés chargés de travaux d’écriture ou de classement dans un service comptable ou financier. Leurs effectifs ont progressé lentement jusqu’au milieu des années 2000 et ont fortement diminué depuis. En moyenne sur la période 2012-2014, 316 000 personnes exercent ce métier. Le poids de cette profession dans l’emploi régional est un peu plus important en Corse.Toujours très largement exercé par des femmes (83 %), ce métier vieillit : la part des moins de 30 ans a fortement diminué en trente ans, passant de 46 % à 22 %. Le niveau de diplôme continue de s’accroître : la part des titulaires d’un diplôme au moins égal à bac + 2 est passée de 6 % au début des années 1980 à 45 % en 2012-2014. Parmi les moins de 30 ans ayant au moins un diplôme de niveau CAP ou BEP, les deux tiers des employés de la comptabilité ont une formation spécialisée en comptabilité et gestion, en adéquation avec leur métier.Les employés de la comptabilité travaillent principalement dans les activités juridiques, comptables et de gestion ou le commerce. Près des trois quarts de ces professionnels sont salariés d’un établissement de moins de 50 salariés. Les horaires « atypiques » sont rares et le temps partiel relativement fréquent (27 %). Ces emplois sont relativement stables : neuf employés de la comptabilité sur dix ont un contrat à durée indéterminée. La mobilité est assez faible sur ce métier, le taux de rotation n’étant que de 20 % en 2014 (contre 62 % en moyenne). Les deux tiers des salariés à temps complet perçoivent entre 1 250 et 2 000 € nets par mois.Le nombre de personnes inscrites à Pôle emploi à la recherche d’un poste d’employé de la comptabilité a légèrement progressé au cours des dernières années, mais il reste relativement faible par rapport au nombre de personnes qui exercent ce métier en 2014. Plus des deux tiers des offres proposées sont sur des contrats de plus de six mois. La part des demandeurs d’emploi inscrits depuis un an ou plus est proche de celle de l’ensemble des métiers.
